////LA LITERATURA PRECOLOMBINA
let Div1 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es la base de la literatura precolombina?",
    options: [
      "Relatos históricos",
      "Tradiciones orales",
      "Escritos en lenguas indígenas",
      "Crónicas de los españoles",
    ],
    answer: "Tradiciones orales",
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Qué tipo de literatura se transmitió de generación en generación a través de un lenguaje oral?",
    options: [
      "Poesía épica",
      "Poesía lírica",
      "Relatos filosóficos",
      "Mitos y leyendas",
    ],
    answer: "Mitos y leyendas",
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Qué tipo de sistema político predominaba en las sociedades antiguas precolombinas?",
    options: [
      "Democracia",
      "Monarquía absoluta",
      "Sistema teocrático o religioso",
      "Gobierno militar",
    ],
    answer: "Sistema teocrático o religioso",
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Cuáles eran algunas de las creencias religiosas de las antiguas civilizaciones precolombinas?",
    options: ["Monoteísmo", "Ateísmo", "Politeísmo", "Agnosticismo"],
    answer: "Politeísmo",
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cuál era uno de los géneros literarios principales de la literatura azteca?",
    options: [
      "Poesía épica",
      "Poesía lírica",
      "Teatro ritual",
      "Prosa narrativa",
    ],
    answer: "Poesía lírica",
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cómo se define el término 'realismo mágico' en el contexto de la literatura precolombina?",
    options: [
      "La mezcla de elementos reales e irreales en los relatos",
      "La representación fiel de la realidad en los textos literarios",
      "La exageración de los hechos en las narraciones mitológicas",
      "La descripción detallada de los fenómenos naturales en la poesía",
    ],
    answer: "La mezcla de elementos reales e irreales en los relatos",
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál es uno de los libros más importantes de la literatura precolombina?",
    options: [
      "El Quijote",
      "Don Juan Tenorio",
      "Popol Vuh",
      "Cien años de soledad",
    ],
    answer: "Popol Vuh",
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué tipo de textos mayas se conservan hoy en día?",
    options: [
      "Poemas líricos",
      "Crónicas históricas",
      "Obras de teatro completas",
      "Novelas de aventuras",
    ],
    answer: "Crónicas históricas",
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuáles son algunos temas comunes en la poesía precolombina?",
    options: [
      "Amor y felicidad",
      "Naturaleza y paisajes",
      "Dolor y sufrimiento",
      "Fantasía y ciencia ficción",
    ],
    answer: "Naturaleza y paisajes",
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál es una característica del teatro precolombino?",
    options: [
      "Representaciones realistas",
      "Uso de máscaras y vestuarios",
      "Diálogos extensos y complejos",
      "Influencia europea en su estilo",
    ],
    answer: "Uso de máscaras y vestuarios",
  },
];
//LA LITERATURA DEL DESCUBRIMIENTO Y LA CONQUISTA
let Div2 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Cuál fue una de las principales limitaciones para la publicación y circulación de la literatura durante el descubrimiento y la conquista en Colombia?",
    answer: "Prohibición de obras sobre costumbres indígenas",
    options: [
      "Prohibición de obras religiosas",
      "Prohibición de novelas históricas",
      "Prohibición de obras sobre costumbres indígenas",
      "Prohibición de obras escritas por españoles",
    ],
  },

  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Qué tipo de textos produjeron principalmente los conquistadores y frailes misioneros durante el descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Crónicas y testimonios",
    options: [
      "Novelas históricas",
      "Obras de teatro",
      "Crónicas y testimonios",
      "Poemas épicos",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál era el principal propósito de la literatura del descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Registrar y describir los territorios americanos",
    options: [
      "Registrar y describir los territorios americanos",
      "Fomentar la cultura indígena",
      "Promover la independencia de América",
      "Criticar las expediciones de los conquistadores",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Qué tipo de narrativa predominó en la literatura del descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Crónica histórica",
    options: [
      "Poesía lírica",
      "Novela romántica",
      "Crónica histórica",
      "Cuento de hadas",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cuál fue una característica común de las crónicas del descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Tono periodístico y objetivo",
    options: [
      "Descripciones detalladas del territorio americano",
      "Uso exclusivo de lenguaje poético",
      "Relatos ficticios de batallas épicas",
      "Tono periodístico y objetivo",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Qué tema era recurrente en los textos literarios de la época del descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Las Indias Occidentales",
    options: [
      "El Renacimiento europeo",
      "La historia de España",
      "Las guerras coloniales",
      "Las Indias Occidentales",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Qué género literario se cultivó principalmente durante el descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Crónica narrativa",
    options: [
      "Poesía lírica",
      "Novela histórica",
      "Teatro dramático",
      "Crónica narrativa",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál fue una de las etapas de la crónica de Indias?",
    answer: "La etapa de las descripciones espontáneas",
    options: [
      "La etapa de las novelas históricas",
      "La etapa de las crónicas misioneras",
      "La etapa de las obras censuradas",
      "La etapa de las descripciones espontáneas",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Qué tipo de crónicas denunciaban el maltrato a los indígenas por parte de los españoles?",
    answer: "Crónicas religiosas",
    options: [
      "Crónicas de conquistadores",
      "Crónicas religiosas",
      "Crónicas indígenas",
      "Crónicas poéticas",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Quiénes fueron algunos de los autores destacados de la literatura del descubrimiento y la conquista?",
    answer: "Gonzalo Jiménez de Quesada y Bartolomé de las Casas",
    options: [
      "Cervantes y Shakespeare",
      "Gonzalo Jiménez de Quesada y Bartolomé de las Casas",
      "Gabriel García Márquez y Pablo Neruda",
      "Miguel de Cervantes y Lope de Vega",
    ],
  },
];
//LITERATURA DE LA COLONIA Y DE LA INDEPENDENCIA
let Div3 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Qué periodo abarca la literatura de la colonia y de la independencia?",
    answer: "Siglo XVI y XIX",
    options: [
      "Siglo XVI y XVIII",
      "Siglo XVII y XIX",
      "Siglo XVI y XIX",
      "Siglo XVII y XVIII",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál es una característica de la literatura colonial?",
    answer: "Fusión de la crónica y la novela",
    options: [
      "Enaltecimiento de la ciencia",
      "Fusión de la crónica y la novela",
      "Influencia de los poetas románticos",
      "Parodia de los escritores clásicos",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los temas principales de la literatura colonial?",
    answer: "La crónica urbana de las ciudades coloniales",
    options: [
      "La ciencia y la exploración geográfica",
      "La lucha por la independencia",
      "La crónica urbana de las ciudades coloniales",
      "La religión y la conversión forzada de los indígenas",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué géneros literarios predominaron durante la época colonial?",
    answer: "Crónicas y poemas",
    options: [
      "Poesía lírica y novela histórica",
      "Crónicas y poemas",
      "Ensayo y oratoria",
      "Tratados y periodismo",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué característica define a la literatura de la independencia?",
    answer: "Uso de un lenguaje propiamente americano",
    options: [
      "Exaltación de los conquistadores y gobernantes",
      "Uso de un lenguaje propiamente americano",
      "Enfoque en temas religiosos y místicos",
      "Fusión de la crónica y la novela histórica",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los temas destacados en la literatura de la independencia?",
    answer: "Los derechos humanos y la igualdad",
    options: [
      "La vida en las ciudades coloniales",
      "Los derechos humanos y la igualdad",
      "La ciencia y la expedición botánica",
      "Los acontecimientos históricos protagonizados por personajes heroicos",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Qué género literario se empleó para exponer doctrinas políticas durante la independencia?",
    answer: "Oratoria",
    options: ["Poesía lírica", "Novela romántica", "Oratoria", "Ensayo"],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Qué resultado de la expedición botánica se registró en forma de tratado?",
    answer: "El estudio de la flora y fauna de la Nueva Granada",
    options: [
      "El descubrimiento de nuevas especies de plantas",
      "El análisis geográfico del continente americano",
      "El estudio de la flora y fauna de la Nueva Granada",
      "La descripción de la biodiversidad en el continente",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál fue el papel del periodismo durante la independencia?",
    answer: "Registrar los resultados científicos de la expedición botánica",
    options: [
      "Difundir las ideas europeas en América",
      "Publicar los textos de autores intelectuales",
      "Exponer doctrinas políticas en discursos",
      "Registrar los resultados científicos de la expedición botánica",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué autor escribió la última proclama de Simón Bolívar?",
    answer: "Simón Bolívar mismo",
    options: [
      "Francisco de Paula Santander",
      "Camilo Torres",
      "Antonio Nariño",
      "Simón Bolívar mismo",
    ],
  },
];

//LITERATURA DEL ROMANTICISMO, COSTUMBRISMO Y REALISMO
let Div4 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Cuál fue el periodo filosófico, artístico y literario que apareció en Europa a principios del siglo XIX?",
    answer: "b) Romanticismo",
    options: [
      "a) Neoclasicismo",
      "b) Romanticismo",
      "c) Realismo",
      "d) Ilustración",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los movimientos políticos y culturales que surgieron tras la Ilustración en Europa burguesa?",
    answer: "b) Romanticismo",
    options: [
      "a) Neoclasicismo",
      "b) Romanticismo",
      "c) Realismo",
      "d) Ilustración",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuáles son las dos corrientes políticas diferenciadas dentro del Romanticismo?",
    answer: "a) Tradicionalista y liberal",
    options: [
      "a) Tradicionalista y liberal",
      "b) Clasicista y conservadora",
      "c) Modernista y realista",
      "d) Neoclásica y revolucionaria",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿En qué periodo histórico se vivieron revoluciones liberales en Europa?",
    answer: "b) Siglo XIX",
    options: ["a) Siglo XVIII", "b) Siglo XIX", "c) Siglo XVII", "d) Siglo XX"],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál fue el género literario destacado del Romanticismo?",
    answer: "b) Poesía",
    options: ["a) Novela", "b) Poesía", "c) Teatro", "d) Ensayo"],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cuál fue el movimiento literario que tendió a la descripción localista y costumbrista en Latinoamérica?",
    answer: "d) Costumbrismo",
    options: [
      "a) Realismo",
      "b) Romanticismo",
      "c) Neoclasicismo",
      "d) Costumbrismo",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los géneros literarios destacados del Costumbrismo?",
    answer: "a) Novela",
    options: ["a) Novela", "b) Poesía", "c) Teatro", "d) Ensayo"],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Cuál es la característica principal de la literatura del Realismo?",
    answer: "c) La descripción minuciosa de lo real inmediato",
    options: [
      "a) La búsqueda de la representación exacta de la realidad",
      "b) El culto al yo y la exaltación de los sentimientos",
      "c) La descripción minuciosa de lo real inmediato",
      "d) La adaptación del paisaje a los sentimientos",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los escritores destacados del Romanticismo español en el teatro?",
    answer: "d) Duque de Rivas",
    options: [
      "a) Miguel de Cervantes",
      "b) Federico García Lorca",
      "c) Mariano José de Larra",
      "d) Duque de Rivas",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál fue uno de los escritores colombianos exponentes del Costumbrismo?",
    answer: "d) Tomás Carrasquilla",
    options: [
      "a) Jorge Isaacs",
      "b) Rafael Pombo",
      "c) José Manuel Marroquín",
      "d) Tomás Carrasquilla",
    ],
  },
];

//LITERATURA DEL MODERNISMO Y VANGUARDISMO
let Div5 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes corrientes artísticas del siglo XIX es considerada heredera del posromanticismo y similar al modernismo?",
    answer: "d) Todas las anteriores",
    options: [
      "a) Art Noveau",
      "b) Sezession",
      "c) Jugenstil",
      "d) Todas las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "Según algunos teóricos, el modernismo no fue solo un movimiento literario, sino también un reflejo artístico de:",
    answer: "a) Una crisis espiritual de Occidente",
    options: [
      "a) Una crisis espiritual de Occidente",
      "b) La Revolución Industrial",
      "c) El Renacimiento",
      "d) La Segunda Guerra Mundial",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál es la forma hispánica de la crisis universal de las letras y el espíritu que caracterizó la entrada en la contemporaneidad?",
    answer: "b) Modernismo",
    options: [
      "a) Renacimiento",
      "b) Modernismo",
      "c) Vanguardismo",
      "d) Realismo",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes características NO es propia del modernismo?",
    answer: "d) Fidelidad a las grandes estrofas clásicas",
    options: [
      "a) Rechazo de la realidad cotidiana",
      "b) Búsqueda de la perfección formal",
      "c) Uso de símbolos inspirados en la naturaleza",
      "d) Fidelidad a las grandes estrofas clásicas",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes autores es considerado fundador del modernismo con su poemario 'Azul'?",
    answer: "c) Rubén Darío",
    options: [
      "a) Leopoldo Lugones",
      "b) José Martí",
      "c) Rubén Darío",
      "d) José Asunción Silva",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes corrientes vanguardistas se caracteriza por la representación de la luz y los colores puros, sin prestar demasiado detalle a las formas?",
    answer: "a) Impresionismo",
    options: [
      "a) Impresionismo",
      "b) Expresionismo",
      "c) Fauvinismo",
      "d) Cubismo",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes movimientos vanguardistas se destaca por su oposición al modernismo y la Generación del 98, y por una reducción literaria a una metáfora?",
    answer: "b) Ultraísmo",
    options: ["a) Dadaísmo", "b) Ultraísmo", "c) Surrealismo", "d) Futurismo"],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes obras es considerada representante del impresionismo?",
    answer: "b) Impresión, sol naciente de Claude Monet",
    options: [
      "a) La danza de Henry Matisse",
      "b) Impresión, sol naciente de Claude Monet",
      "c) Composición en rojo, azul y amarillo de Piet Mondrian",
      "d) El grito de Edvard Munch",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes corrientes vanguardistas se destaca por romper con los valores estéticos del pasado y por reflejar la modernidad, el dinamismo, las máquinas y la exaltación de la guerra?",
    answer: "d) Futurismo",
    options: ["a) Dadaísmo", "b) Cubismo", "c) Surrealismo", "d) Futurismo"],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes autores NO es representante del modernismo?",
    answer: "d) Pablo Neruda",
    options: [
      "a) Leopoldo Lugones",
      "b) Rubén Darío",
      "c) José Martí",
      "d) Pablo Neruda",
    ],
  },
];

//LITERATURA CONTEMPORÁNEA
let Div6 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es el periodo que abarca la literatura contemporánea?",
    answer: "b) Desde la década de 1940 hasta la actualidad.",
    options: [
      "a) Desde la Segunda Guerra Mundial hasta la década de 1940.",
      "b) Desde la década de 1940 hasta la actualidad.",
      "c) Desde la caída del comunismo en Europa hasta la década de 1940.",
      "d) Desde el inicio de la Guerra Fría hasta la actualidad.",
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Cuáles son algunas características de la literatura contemporánea?",
    answer: "b) Narradores poco confiables, pastiche y presentación no lineal.",
    options: [
      "a) Fragmentación, narradores confiables y presentación lineal.",
      "b) Narradores poco confiables, pastiche y presentación no lineal.",
      "c) Narradores confiables, enfoque en la trama y presentación lineal.",
      "d) Fragmentación, narradores confiables y presentación no lineal.",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál es una influencia histórica en la literatura contemporánea?",
    answer: "d) La caída del comunismo en Europa y la Guerra Fría.",
    options: [
      "a) La era de las computadoras y la robótica.",
      "b) La globalización y los teléfonos móviles.",
      "c) La Segunda Guerra Mundial y el estilo de vida próspero posterior.",
      "d) La caída del comunismo en Europa y la Guerra Fría.",
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Qué género literario forma parte de la literatura contemporánea?",
    answer: "b) Novela gráfica y literatura de blogs.",
    options: [
      "a) Solo ficción tradicional.",
      "b) Novela gráfica y literatura de blogs.",
      "c) Literatura para niños y ciencia ficción.",
      "d) Solo literatura de blogs.",
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál es un rasgo de la literatura contemporánea en Colombia?",
    answer: "b) El uso del realismo mágico.",
    options: [
      "a) La influencia de la Segunda Guerra Mundial.",
      "b) El uso del realismo mágico.",
      "c) La temática de la globalización y el terrorismo.",
      "d) La combinación de ficción y no ficción.",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Quién es considerado uno de los autores más importantes de la literatura contemporánea?",
    answer: "a) Gabriel García Márquez.",
    options: [
      "a) Gabriel García Márquez.",
      "b) Laura Restrepo.",
      "c) Juan Gabriel Vásquez.",
      "d) Álvaro Mutis.",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál es uno de los premios más importantes de la literatura contemporánea?",
    answer: "d) Todos los anteriores.",
    options: [
      "a) Premio Nobel de Literatura.",
      "b) Premio Miguel de Cervantes.",
      "c) Premio Planeta.",
      "d) Todos los anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Qué género literario se caracteriza por tener una larga narrativa y ser vendido en librerías?",
    answer: "b) Novela gráfica.",
    options: [
      "a) Literatura de blogs.",
      "b) Novela gráfica.",
      "c) Literatura para niños.",
      "d) Literatura de escritores fantasmas.",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Cuál es una característica de la literatura contemporánea en cuanto a los recursos narrativos?",
    answer:
      "b) Modificación del tiempo y presentación del mundo interior de los personajes.",
    options: [
      "a) Uso de técnicas narrativas antiguas.",
      "b) Modificación del tiempo y presentación del mundo interior de los personajes.",
      "c) Enfoque en la trama y presentación lineal.",
      "d) Ausencia de recursos narrativos innovadores.",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál es un tema apremiante abordado en la literatura contemporánea?",
    answer: "b) Problemas sociales y políticos actuales.",
    options: [
      "a) Temas históricos y de la Segunda Guerra Mundial.",
      "b) Problemas sociales y políticos actuales.",
      "c) Temas relacionados con la globalización y la tecnología.",
      "d) Temas de ciencia ficción y fantasía.",
    ],
  },
];
//EL ROMANTICISMO
let Div7 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Cuál fue el contexto histórico en el que surgió el romanticismo?",
    answer: "b) Ilustración",
    options: [
      "a) Renacimiento",
      "b) Ilustración",
      "c) Barroco",
      "d) Modernismo",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Qué movimiento artístico y literario precedió al romanticismo?",
    answer: "c) Neoclasicismo",
    options: [
      "a) Renacimiento",
      "b) Barroco",
      "c) Neoclasicismo",
      "d) Realismo",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes características no es propia del romanticismo?",
    answer: "b) Énfasis en la razón y el orden",
    options: [
      "a) Expresión de la subjetividad",
      "b) Énfasis en la razón y el orden",
      "c) Valoración de la naturaleza",
      "d) Individualismo y genio incomprendido",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      '¿Cuál fue el impacto del concepto del "buen salvaje" en el romanticismo?',
    answer: "c) Propuso que el ser humano es bueno por naturaleza",
    options: [
      "a) Defendió la corriente del arte neoclásico",
      "b) Reforzó el racionalismo y el orden social",
      "c) Propuso que el ser humano es bueno por naturaleza",
      "d) Promovió la influencia de la Iglesia en el arte",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Qué movimiento germánico influyó en el surgimiento del romanticismo?",
    answer: "b) Sturm und Drang",
    options: [
      "a) Renacimiento",
      "b) Sturm und Drang",
      "c) Barroco",
      "d) Neoclasicismo",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes características no es propia del romanticismo literario?",
    answer: "d) Preferencia por los estilos literarios neoclásicos",
    options: [
      "a) Defensa de la supremacía cultural de la lengua vernácula",
      "b) Valoración de la poesía lírica popular",
      "c) Desarrollo de la ironía romántica",
      "d) Preferencia por los estilos literarios neoclásicos",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes escritores no es representativo del romanticismo?",
    answer: "d) William Shakespeare",
    options: [
      "a) Johann Wolfgang von Goethe",
      "b) Friedrich Schiller",
      "c) Novalis",
      "d) William Shakespeare",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes características no es propia de la música del romanticismo?",
    answer: "c) Búsqueda de la simplicidad y la calma en las melodías",
    options: [
      "a) Percepción de la música como manifiesto político",
      "b) Valorización de la lengua vernácula como texto musical",
      "c) Búsqueda de la simplicidad y la calma en las melodías",
      "d) Aparición del poema sinfónico",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Qué instrumento musical no fue añadido a la orquesta durante el romanticismo?",
    answer: "d) Oboe",
    options: ["a) Contrafagot", "b) Corno inglés", "c) Tuba", "d) Oboe"],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes pintores es conocido por sus obras románticas?",
    answer: "d) William Turner",
    options: [
      "a) Leonardo da Vinci",
      "b) Pablo Picasso",
      "c) Vincent van Gogh",
      "d) William Turner",
    ],
  },
];

//LEÍSMO, LAÍSMO Y LOÍSMO
let Div8 = [
  {
    numb: 1,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes fenómenos lingüísticos se refiere al uso incorrecto de los pronombres de tercera persona como complemento directo masculino?",
    answer: "a) Leísmo",
    options: ["a) Leísmo", "b) Laísmo", "c) Loísmo", "d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál de los siguientes ejemplos muestra un caso de leísmo?",
    answer: "b) Le vi",
    options: ["a) Lo vi", "b) Le vi", "c) Les vi", "d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes fenómenos lingüísticos se refiere al uso incorrecto de los pronombres de tercera persona como complemento indirecto femenino?",
    answer: "b) Laísmo",
    options: ["a) Leísmo", "b) Laísmo", "c) Loísmo", "d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál de los siguientes ejemplos muestra un caso de laísmo?",
    answer: "a) La cosí una falda",
    options: [
      "a) La cosí una falda",
      "b) Les dije unas palabras",
      "c) Lo dio una bofetada",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes fenómenos lingüísticos se refiere al uso incorrecto de los pronombres de tercera persona como complemento indirecto masculino?",
    answer: "c) Loísmo",
    options: ["a) Leísmo", "b) Laísmo", "c) Loísmo","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál de los siguientes ejemplos muestra un caso de loísmo?",
    answer: "c) Lo di un regalo",
    options: [
      "a) Le di un regalo",
      "b) Les di un regalo",
      "c) Lo di un regalo",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Qué fenómeno lingüístico se refiere al uso de la/las en lugar de le/les como complemento indirecto?",
    answer: "b) Laísmo",
    options: ["a) Leísmo", "b) Laísmo", "c) Loísmo","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Qué fenómeno lingüístico se refiere al uso de lo/los en lugar de le/les como complemento indirecto?",
    answer: "c) Loísmo",
    options: ["a) Leísmo", "b) Laísmo", "c) Loísmo","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál de los siguientes ejemplos muestra un caso de leísmo?",
    answer: "b) Le vi",
    options: ["a) Lo vi", "b) Le vi", "c) Les vi","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál de los siguientes ejemplos muestra un caso de loísmo?",
    answer: "c) Lo di un regalo",
    options: [
      "a) Le di un regalo",
      "b) Les di un regalo",
      "c) Lo di un regalo",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
];
//EL MODERNISMO Y POSMODERNISMO
let Div9 = [
  ,
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es la definición del modernismo?",
    answer: "Una corriente literaria con influencia en América Latina",
    options: [
      "Un movimiento literario desarrollado en el siglo XIX",
      "Un movimiento artístico surgido en Europa",
      "Un movimiento filosófico y cultural del siglo XX",
      "Una corriente literaria con influencia en América Latina",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál fue la obra que marcó el inicio del modernismo?",
    answer: "Azul de Rubén Darío",
    options: [
      "Azul de Rubén Darío",
      "Ulises de James Joyce",
      "Prosas Profanas de Rubén Darío",
      "Cantos de vida y esperanza de Rubén Darío",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué caracteriza al modernismo en la literatura?",
    answer: "Un rechazo a la sociedad y preferencia por la fantasía",
    options: [
      "Un lenguaje coloquial y temas realistas",
      "Una devoción por París y la cultura cosmopolita",
      "Un rechazo a la sociedad y preferencia por la fantasía",
      "Un estilo clásico y conservador",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál fue la segunda generación de escritores modernistas?",
    answer: "Leopoldo Lugones y Ricardo Jaimes Freyre",
    options: [
      "José Martí y Manuel Gutiérrez Nájera",
      "Leopoldo Lugones y Ricardo Jaimes Freyre",
      "Rubén Darío y Amado Nervo",
      "Santos Chocano y Julio Herrera y Reissig",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuáles son las etapas de desarrollo del modernismo?",
    answer: "Iniciación y culminación",
    options: [
      "Iniciación y culminación",
      "Preciosista y mundonovista",
      "Modernismo y posmodernismo",
      "Continuación y renovación",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué objetivo tenía la literatura modernista?",
    answer: "Desprenderse de los modelos literarios españoles",
    options: [
      "Mantener los modelos literarios españoles",
      "Desprenderse de los modelos literarios españoles",
      "Adoptar los modelos literarios franceses",
      "Revivir los modelos literarios clásicos",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuál es la importancia del modernismo?",
    answer: "Renovó el lenguaje y reanimó el idioma español",
    options: [
      "Rompió con la tradición literaria española",
      "Renovó el lenguaje y reanimó el idioma español",
      "Fue el primer movimiento literario surgido fuera de Europa",
      "Todos los escritores modernistas fueron rebeldes políticos",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Quién es considerado fundador del modernismo?",
    answer: "a",
    options: ["Rubén Darío", "Leopoldo Lugones", "José Martí", "Amado Nervo"],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál fue la obra más conocida de Rubén Darío?",
    answer: "Azul",
    options: [
      "Prosas Profanas",
      "Azul",
      "Los raros",
      "Cantos de vida y esperanza",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál es la diferencia entre modernismo y posmodernismo?",
    answer: "El modernismo fue un movimiento literario, mientras que el posmodernismo abarcó distintas áreas culturales y artísticas.",
    options: [
      "El modernismo se originó en el siglo XIX, mientras que el posmodernismo surgió a finales del siglo XX.",
      "El modernismo buscaba desprenderse de los modelos literarios españoles, mientras que el posmodernismo se oponía a las ideas de la Ilustración.",
      "El modernismo fue un movimiento literario, mientras que el posmodernismo abarcó distintas áreas culturales y artísticas.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    ],
  },
];
//EL ARTICULO
let Div10 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es una característica del artículo periodístico?",
    answer: "Se basa en hechos objetivos",
    options: [
      "Se basa en hechos objetivos",
      "No se firma por el autor",
      "Tiene una estructura fija y rígida",
      "No permite la inclusión de opiniones personales",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál es uno de los propósitos del artículo periodístico?",
    answer: "Informar sobre hechos de interés colectivo",
    options: [
      "Informar sobre hechos de interés colectivo",
      "Convencer al lector de una opinión en particular",
      "Promocionar productos o servicios",
      "Divertir al lector con historias ficticias",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál es una norma para la redacción de un artículo periodístico?",
    answer: "Redactar con claridad y sencillez",
    options: [
      "Utilizar un lenguaje complicado y técnico",
      "Repetir ideas para enfatizarlas",
      "Incluir opiniones sin fundamentos",
      "Redactar con claridad y sencillez",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Qué tipo de enfoque se utiliza en un artículo de interés humano?",
    answer: "Descriptivo",
    options: ["Descriptivo", "Instructivo", "Informativo", "Analítico"],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál es la estructura básica de un artículo digital?",
    answer: "Título descriptivo, párrafo de entrada, desarrollo y conclusión",
    options: [
      "Título descriptivo, párrafo de entrada, desarrollo y conclusión",
      "Título corto, cuerpo extenso y conclusión breve",
      "Título llamativo, desarrollo detallado y cierre sorprendente",
      "Título, subtítulos y conclusiones parciales",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Cuál es el objetivo del párrafo de entrada en un artículo digital?",
    answer: "Introducir el tema de manera general",
    options: [
      "Resumir la información clave del artículo",
      "Dar una opinión personal del autor",
      "Introducir el tema de manera general",
      "Cerrar el artículo con una conclusión contundente",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué tipo de argumento se utiliza en un artículo de fondo?",
    answer: "Todos los anteriores",
    options: [
      "Autoridad",
      "Experiencia personal",
      "Generalidad",
      "Todos los anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál es una característica deseable del título de un artículo?",
    answer: "Ser conciso y descriptivo del contenido",
    options: [
      "Ser extenso y detallado",
      "Incluir palabras poco comunes para llamar la atención",
      "Ser conciso y descriptivo del contenido",
      "Utilizar términos técnicos para mostrar conocimiento",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál es una recomendación para escribir en la web?",
    answer: "Ser conciso y utilizar un lenguaje sencillo",
    options: [
      "Utilizar una estructura rígida y formal",
      "Evitar el uso de imágenes y gráficos",
      "Mantener un tono impersonal en la escritura",
      "Ser conciso y utilizar un lenguaje sencillo",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál es una función de la conclusión en un artículo periodístico?",
    answer: "Resumir el contenido y presentar perspectivas adicionales",
    options: [
      "Resumir el contenido y presentar perspectivas adicionales",
      "Introducir nuevos temas no relacionados con el artículo",
      "Repetir la información ya mencionada en el cuerpo del artículo",
      "Dejar al lector con preguntas sin respuesta",
    ],
  },
];
